[
  {
    "id": 1,
    "question": "«Сұлу» сөзінің синонимін табыңыз.",
    "options": [
      "Әдепті",
      "Әдемі",
      "Сыпайы",
      "Мықты"
    ],
    "correctAnswer": "Әдемі"
  },
  {
    "id": 2,
    "question": "Буын түрін анықтаңыз.",
    "options": [
      "Тұйық",
      "Жалғау",
      "Жалаң",
      "Буын"
    ],
    "correctAnswer": "Тұйық"
  },
  {
    "id": 3,
    "question": "- дар, - дер, - тар, - тер, - лар, - лер жалғаудың қай түріне жататынын көрсетіңіз.",
    "options": [
      "Септік",
      "Жіктік",
      "Көптік",
      "Тәуелдік"
    ],
    "correctAnswer": "Тәуелдік"
  },
  {
    "id": 4,
    "question": "Төл сөзді сөйлемді белгілеңіз.",
    "options": [
      "Сен дегенде сөз бар ма?",
      "\"Келешек - өткен тарихты қорғау\", - дейді Олжас Сүлейменов",
      "Балалардың соңғы ермегі -\"Ақсүйек\", \"Соқыр теке\"",
      "Сауатты болу дегеніміз - дұрыс жазып, дұрыс сөйлеу"
    ],
    "correctAnswer": "\"Келешек - өткен тарихты қорғау\", - дейді Олжас Сүлейменов"
  },
  {
    "id": 5,
    "question": "Берілген сөйлемді дұрыс аяқтаңыз. 25 қазан -...",
    "options": [
      "Ынтымақ күні",
      "Конституция күні",
      "Тәуелсіздік күні",
      "Республика күні"
    ],
    "correctAnswer": "Республика күні"
  },
  {
    "id": 6,
    "question": "Қазақстанның көне қаласын белгілеңіз.",
    "options": [
      "Астана",
      "Орал",
      "Ақтау",
      "Отырар"
    ],
    "correctAnswer": "Орал"
  },
  {
    "id": 7,
    "question": "Зергерлік бұйымдарды белгілеңіз.",
    "options": [
      "Алаша, көрпе, төсеніш",
      "Кесе, қасық, пышақ",
      "Кітап, дәптер, қалам",
      "Шолпы, білезік, сырға, қапсырма"
    ],
    "correctAnswer": "Шолпы, білезік, сырға, қапсырма"
  },
  {
    "id": 8,
    "question": "Қазақ халқының ұлттық ойынын белгілеңіз.",
    "options": [
      "Шахмат",
      "Дойбы",
      "Баскетбол",
      "Тоғызқұмалақ"
    ],
    "correctAnswer": "Тоғызқұмалақ"
  },
  {
    "id": 9,
    "question": "Күзден кейін келетін жыл мезгілін көрсетіңіз.",
    "options": [
      "Апта",
      "Қыс",
      "Жаз",
      "Күз"
    ],
    "correctAnswer": "Қыс"
  },
  {
    "id": 10,
    "question": "«Қоян жүрек» фразеологизмінің антонимін табыңыз.",
    "options": [
      "Қорқақ",
      "Әлсіз",
      "Салмақты",
      "Батыр"
    ],
    "correctAnswer": "Қорқақ"
  },
  {
    "id": 11,
    "question": "Синонимдік қатарды көрсетіңіз.",
    "options": [
      "Іс, сапар",
      "Кінәлі, айыпты",
      "Апару, әкелу",
      "Жүмысшы, оқушы"
    ],
    "correctAnswer": "Кінәлі, айыпты"
  },
  {
    "id": 12,
    "question": "Жалғауы ұяң дауыссыздан басталып тұрған сөзді табыңыз:",
    "options": [
      "Оқушылар",
      "Көйлектер",
      "Қонақтар",
      "Қайындар"
    ],
    "correctAnswer": "Қайындар"
  },
  {
    "id": 13,
    "question": "Тек үнді дауыссыздары бар сөзді табыңыз.",
    "options": [
      "Сапар",
      "Айман",
      "Алпыс",
      "Азат"
    ],
    "correctAnswer": "Айман"
  },
  {
    "id": 14,
    "question": "Сөйлемдегі есімдіктердің түрін анықтаңыз: Мен ешқашан елімді сатпаймын!",
    "options": [
      "Сілтеу, жалпылау",
      "Жіктеу, болымсыздық",
      "Жіктеу, сілтеу",
      "Жалпылау, белгісіздік"
    ],
    "correctAnswer": "Жіктеу, болымсыздық"
  },
  {
    "id": 15,
    "question": "Шартты райлы етістікті табыңыз.",
    "options": [
      "Ертең мектепке кел",
      "Содан кейін мені сына",
      "Өзің білесің, біз момын шаруамыз",
      "Бір көрсем, арманым болмас еді"
    ],
    "correctAnswer": "Бір көрсем, арманым болмас еді"
  },
  {
    "id": 16,
    "question": "Жалғаулық шылау қатысқан сөйлемді анықтаңыздар",
    "options": [
      "22 наурыз күні біз демаламыз",
      "Табиғатты аялайық",
      "Біресе мәтін оқимын, біресе теледидар қараймын",
      "Табиғат адамға бәрін береді"
    ],
    "correctAnswer": "Біресе мәтін оқимын, біресе теледидар қараймын"
  },
  {
    "id": 17,
    "question": "Баяндауышты табыңыз: Күзде жыл құстары жылы жаққа ұшып кетеді.",
    "options": [
      "Күзде",
      "Жыл құстары",
      "Жылы",
      "Ұшып кетеді"
    ],
    "correctAnswer": "Ұшып кетеді"
  },
  {
    "id": 18,
    "question": "Қазақ халқын жоңғарлардан қорғаған батырды табыңыз.",
    "options": [
      "Тоқтар",
      "Мәншүк",
      "Бауыржан",
      "Райымбек"
    ],
    "correctAnswer": "Райымбек"
  },
  {
    "id": 19,
    "question": "Қазақ халқының ежелгі баспанасын табыңыз.",
    "options": [
      "Шалаш",
      "Кірпіш үй",
      "Киіз үй",
      "Саман үй"
    ],
    "correctAnswer": "Киіз үй"
  },
  {
    "id": 20,
    "question": "Бірыңғай тұйық буынды сөздерді көрсетіңіз.",
    "options": [
      "Ең, өте, тым",
      "Аш, ат, от",
      "Есім, мысал, көп",
      "Ал, жай, көр"
    ],
    "correctAnswer": "Аш, ат, от"
  },
  {
    "id": 21,
    "question": "Тәуелденген сын есімді табыңыз.",
    "options": [
      "Айтарың бар ма?",
      "Сенің балаң",
      "Ешкімің жоқ",
      "Жақсың қайсы?"
    ],
    "correctAnswer": "Сенің балаң"
  },
  {
    "id": 22,
    "question": "Реттік сан есім нені білдіретінін көрсетіңіз.",
    "options": [
      "Заттың санын бөлшектеп көрсетеді",
      "Заттың дәл нақты санын білдіреді",
      "Заттың санын топтап көрсетеді",
      "Заттың реттік санын білдіреді"
    ],
    "correctAnswer": "Заттың реттік санын білдіреді"
  },
  {
    "id": 23,
    "question": "«Бала» сөзіне қосылатын қосымшаны анықтаңыз.",
    "options": [
      "- шы",
      "- лық",
      "- тың",
      "- лік"
    ],
    "correctAnswer": "- лық"
  },
  {
    "id": 24,
    "question": "Мезгіл бағыныңқылы сабақтас құрмалас сөйлемнің сұрағын табыңыз.",
    "options": [
      "Қашанға дейін?",
      "Не себепті?",
      "Неге?",
      "Неліктен?"
    ],
    "correctAnswer": "Қашанға дейін?"
  },
  {
    "id": 25,
    "question": "Жекіру одағайын табыңыз.",
    "options": [
      "Әттеген - ай",
      "Беу",
      "Тәйт",
      "Рахмет"
    ],
    "correctAnswer": "Тәйт"
  },
  {
    "id": 26,
    "question": "Синоним сөздерді табыңыз.",
    "options": [
      "Бас, аяқ",
      "Мұғалім, оқушы",
      "Бас, жақ",
      "Әдемі, сұлу"
    ],
    "correctAnswer": "Әдемі, сұлу"
  },
  {
    "id": 27,
    "question": "Буынға бөлінбейтін сөзді белгілеңіз.",
    "options": [
      "Серт",
      "Уәде",
      "Болжам",
      "Қағида"
    ],
    "correctAnswer": "Серт"
  },
  {
    "id": 28,
    "question": "Сұрау есімдіктерін көрсетіңіз.",
    "options": [
      "Кім, не",
      "Ешкім, ештеңе",
      "Ешқашан, ешбір",
      "Олар, сендер"
    ],
    "correctAnswer": "Кім, не"
  },
  {
    "id": 29,
    "question": "Сөйлем мүшелерінің санын анықтаңыз.",
    "options": [
      "5",
      "4",
      "3",
      "2"
    ],
    "correctAnswer": "5"
  },
  {
    "id": 30,
    "question": "Қазақстан Республикасының Мемлекеттік Туының авторын анықтаңыз.",
    "options": [
      "Мұзафар Әлімбаев",
      "Шотаман Уәлиханов",
      "Шәкен Ниязбеков",
      "Қадыр Мырза - Әлі"
    ],
    "correctAnswer": "Шәкен Ниязбеков"
  },
  {
    "id": 31,
    "question": "Берілген сөйлемді дұрыс аяқтаңыз: 25 қазан -...",
    "options": [
      "Ынтымақ күні",
      "Конституция күні",
      "Тәуелсіздік күні",
      "Республика күні"
    ],
    "correctAnswer": "Республика күні"
  },
  {
    "id": 32,
    "question": "Зергерлік бұйымдарды белгілеңіз.",
    "options": [
      "Алаша, көрпе, төсеніш",
      "Кесе, қасық, пышақ",
      "Кітап, дәптер, қапам",
      "шолпы, білезік, сырға, қапсырма"
    ],
    "correctAnswer": "шолпы, білезік, сырға, қапсырма"
  },
  {
    "id": 33,
    "question": "Әбунасыр Әл - Фарабидің туған қаласын көрсетіңіз.",
    "options": [
      "Дамаск",
      "Самарқанд",
      "Тараз",
      "Отырар"
    ],
    "correctAnswer": "Отырар"
  },
  {
    "id": 34,
    "question": "Күзден кейін келетін жыл мезгілін көрсетіңіз.",
    "options": [
      "Апта",
      "Қыс",
      "Жаз",
      "Күз"
    ],
    "correctAnswer": "Қыс"
  },
  {
    "id": 35,
    "question": "Сөздің басында кездеспейтін дауыссыз дыбыстарды көрсетіңіз.",
    "options": [
      "Ж, 3",
      "У, X",
      "Ң, Й",
      "Л, Р"
    ],
    "correctAnswer": "Ң, Й"
  },
  {
    "id": 36,
    "question": "Ұяң дауыссыздан басталған қосымшаны табыңыз.",
    "options": [
      "Терезелер",
      "Баласыңдар",
      "Қызға",
      "Доптың"
    ],
    "correctAnswer": "Қызға"
  },
  {
    "id": 37,
    "question": "Дара сын есімді көрсетіңіз.",
    "options": [
      "Ақ",
      "Қара ала",
      "Қара көк",
      "Қызыл сары"
    ],
    "correctAnswer": "Ақ"
  },
  {
    "id": 38,
    "question": "Реттік сан есімді табыңыз.",
    "options": [
      "Он бір",
      "Он - он бес",
      "Екі бүтін оннан үш",
      "Он бірінші"
    ],
    "correctAnswer": "Он бірінші"
  },
  {
    "id": 39,
    "question": "Туынды түбірді анықтаңыз.",
    "options": [
      "Жол",
      "Тазалық",
      "Сынып",
      "Жаңа"
    ],
    "correctAnswer": "Тазалық"
  },
  {
    "id": 40,
    "question": "Туынды зат есімді анықтаңыз.",
    "options": [
      "Оқытушы",
      "Ғалым",
      "Ел",
      "Жол"
    ],
    "correctAnswer": "Оқытушы"
  },
  {
    "id": 41,
    "question": "Қалау райлы етістіктің жұрнағын көрсетіңіз.",
    "options": [
      "- а, - е, - й",
      "- са, - се",
      "- мын, - мін",
      "- ғы, - п"
    ],
    "correctAnswer": "- ғы, - п"
  },
  {
    "id": 42,
    "question": "Жалғаулық шылау қатысқан сөйлемді анықтаңыздар",
    "options": [
      "22 наурыз күні біз демаламыз",
      "Табиғатты аялайық",
      "Біресе мәтін оқимын, біресе теледидар қараймын",
      "Табиғат адамға бәрін береді"
    ],
    "correctAnswer": "Біресе мәтін оқимын, біресе теледидар қараймын"
  },
  {
    "id": 43,
    "question": "Оқшау сөздер түрлерін анықтаңыз.",
    "options": [
      "Қыстырма сөз, қаратпа сез, одағай",
      "Шылау, үстеу",
      "Жалғаулықтар, демеуліктер",
      "Жұрнақтар, септіктер"
    ],
    "correctAnswer": "Қыстырма сөз, қаратпа сез, одағай"
  },
  {
    "id": 44,
    "question": "Арал теңізінің солтүстік - батыс бөлігінде орналасқан қорықты көрсетіңіз.",
    "options": [
      "Қорғалжын",
      "Ақсу - Жабағалы",
      "Барсакелмес",
      "Наурызым"
    ],
    "correctAnswer": "Барсакелмес"
  },
  {
    "id": 45,
    "question": "Тура мағыналы сөзді табыңыз.",
    "options": [
      "Суық сөз",
      "Ыстық ықылас",
      "Ақ ниетті",
      "Жақсы адам"
    ],
    "correctAnswer": "Жақсы адам"
  },
  {
    "id": 46,
    "question": "Антоним сөздерді табыңыз:",
    "options": [
      "Биік, аласа",
      "Кілтпен ашты",
      "Әдепті бала",
      "Әдейі, арнайы"
    ],
    "correctAnswer": "Биік, аласа"
  },
  {
    "id": 47,
    "question": "Дауыстылардың тілдің қатысына қарай түрлерін белгілеңіз.",
    "options": [
      "Жуан, жіңішке",
      "Қатаң, ұяң",
      "Езулік, еріндік",
      "Үнді, қатаң"
    ],
    "correctAnswer": "Жуан, жіңішке"
  },
  {
    "id": 48,
    "question": "Жақсыз сөйлемді анықтаңыз.",
    "options": [
      "Қорықта көптеген орман - тоғайлар бар",
      "Марқакөлдің суы таза, тұщы",
      "Бүгінгі Түркістан - үлкен, әсем қала",
      "Анасын баладан айыруға болмайды"
    ],
    "correctAnswer": "Анасын баладан айыруға болмайды"
  },
  {
    "id": 49,
    "question": "Сабақтас құрмалас сөйлемнің қай түріне жататын анықтаңыз. Ол жақсы оқыса, университетке түседі.",
    "options": [
      "Қарсылықты",
      "Шартты",
      "Себеп",
      "Мақсат"
    ],
    "correctAnswer": "Шартты"
  },
  {
    "id": 50,
    "question": "Одағайы бар сөйлемді көрсетіңіз.",
    "options": [
      "Қазіргі кезде интернет ешкімге де таң емес",
      "Жастардың көбі жеңіл музыканы ұнатады",
      "Интернет жүйесі арқылы жүздеген елдермен байланыса аласың",
      "Ах! Болат сен кешегі гала-концертті көрдің бе?"
    ],
    "correctAnswer": "Ах! Болат сен кешегі гала-концертті көрдің бе?"
  },
  {
    "id": 51,
    "question": "Синонимдік қатарды көрсетіңіз.",
    "options": [
      "Зор, үлкен",
      "Бай, кедей",
      "Пайдалы, зиян",
      "Туған, қайтыс болған"
    ],
    "correctAnswer": "Зор, үлкен"
  },
  {
    "id": 52,
    "question": "Үнді дыбыстары бар сөзді табыңыз.",
    "options": [
      "Наным",
      "Жаға",
      "Отбасы",
      "Көкжиек"
    ],
    "correctAnswer": "Наным"
  },
  {
    "id": 53,
    "question": "Үнді дауыссыздарды көрсетіңіз.",
    "options": [
      "Ң, Р, Л, М...",
      "С, У, Ш, Ң...",
      "K, Л, М, Н...",
      "И, Ң, В, Г..."
    ],
    "correctAnswer": "Ң, Р, Л, М..."
  },
  {
    "id": 54,
    "question": "Тұйық буынды сөздерді көрсетіңіз.",
    "options": [
      "Марал, қант",
      "Өрт, ас",
      "Бұғы, ұлт",
      "Жоқ, от"
    ],
    "correctAnswer": "Бұғы, ұлт"
  },
  {
    "id": 55,
    "question": "Сын есімі бар сөз тіркесін табыңыз.",
    "options": [
      "Анау бала",
      "Менің әжем",
      "Алты адам",
      "Әдемі қыз"
    ],
    "correctAnswer": "Әдемі қыз"
  },
  {
    "id": 56,
    "question": "Пысықтауышты табыңыз: Биыл Қазақстан тәуелсіздігінің 16 жылдығын тойлады.",
    "options": [
      "Тойлады",
      "Қазақстан",
      "Тәуелсіздігінің",
      "Биыл"
    ],
    "correctAnswer": "Биыл"
  },
  {
    "id": 57,
    "question": "Қазақстан Республикасының Ата заңы қашан қабылданды?",
    "options": [
      "1995 ж.",
      "1998 ж.",
      "2001 ж.",
      "2003 ж."
    ],
    "correctAnswer": "1995 ж."
  },
  {
    "id": 58,
    "question": "Мақалды толықтырыңыз: «Отанс... - ормансыз бұлбұл»",
    "options": [
      "аспан",
      "ер",
      "адам",
      "жер"
    ],
    "correctAnswer": "адам"
  },
  {
    "id": 59,
    "question": "Әбілхан Қастеев кім екенін анықтаңыз.",
    "options": [
      "Ғалым",
      "Суретші",
      "Қоғам қайраткері",
      "Жазушы"
    ],
    "correctAnswer": "Суретші"
  },
  {
    "id": 60,
    "question": "Синоним сөздерді көрсетіңіз.",
    "options": [
      "Туылу, дүниеге келу",
      "Терең, саяз",
      "Жүрек, сезім",
      "Ортаншы, кіші"
    ],
    "correctAnswer": "Туылу, дүниеге келу"
  },
  {
    "id": 61,
    "question": "«О» дыбысы қандай дыбыс екенін анықтаңыз.",
    "options": [
      "Жіңішке дауысты",
      "Езулік дауысты",
      "Сөздің кез келген буынын талғамайды",
      "Ашық дауысты"
    ],
    "correctAnswer": "Ашық дауысты,"
  },
  {
    "id": 62,
    "question": "Жұрнағы бар сөзді анықтаңыз.",
    "options": [
      "Мемлекетте",
      "Мемлекеті",
      "Мемлекеттік",
      "Мемлекеттің"
    ],
    "correctAnswer": "Мемлекеттік"
  },
  {
    "id": 63,
    "question": "Болымсыздық есімдігін белгілеңіз.",
    "options": [
      "Әрне, қайбір",
      "Ешкім, ешқайсысы",
      "Бірдеме, біреу",
      "Өзің, өздері"
    ],
    "correctAnswer": "Ешкім, ешқайсысы"
  },
  {
    "id": 64,
    "question": "Қалау райда тұрған сөзді табыңыз.",
    "options": [
      "Айтқым келеді",
      "Айтуға болады",
      "Айтқан",
      "Айтса"
    ],
    "correctAnswer": "Айтқым келеді"
  },
  {
    "id": 65,
    "question": "Мезгіл пысықтауышты табыңыз.",
    "options": [
      "Далада қар бар",
      "Бұлар қыста келіп кеткен",
      "Бостандық өздігімен келмейді",
      "Ауыл жастар мұндай затқа қызықпайды"
    ],
    "correctAnswer": "Бұлар қыста келіп кеткен"
  },
  {
    "id": 66,
    "question": "Атаулы сөйлемді көрсетіңіз.",
    "options": [
      "Мен әлі отырмын",
      "Көктем",
      "Мен ояумын",
      "Таң атып келеді"
    ],
    "correctAnswer": "Көктем"
  },
  {
    "id": 67,
    "question": "Б. Момышұлы кім екенін көрсетіңіз.",
    "options": [
      "Сазгер",
      "Суретші",
      "Жауынгер - жазушы",
      "Әнші"
    ],
    "correctAnswer": "Жауынгер - жазушы"
  },
  {
    "id": 68,
    "question": "Қазақтың ұш жүзінің басын қосқан ханды анықтаңыз.",
    "options": [
      "Кенесары хан",
      "Әбілхайыр хан",
      "Қасым хан",
      "Абылай хан"
    ],
    "correctAnswer": "Абылай хан"
  },
  {
    "id": 69,
    "question": "Мектепті бітіргенде оқушы қандай білім алатынын анықтаңыз.",
    "options": [
      "Кәсіби білім",
      "Арнайы орта",
      "Жоғары білім",
      "Орта білім"
    ],
    "correctAnswer": "Орта білім"
  },
  {
    "id": 70,
    "question": "\"Білім кілті - тіл\" дұрыс аудармасын көрсетіңіз.",
    "options": [
      "Знание - сила",
      "3нание ключ к языку",
      "Язык и знания сила",
      "язык ключ к знаниям"
    ],
    "correctAnswer": "язык ключ к знаниям"
  },
  {
    "id": 71,
    "question": "ЕсептІк сан есімді табыңыз.",
    "options": [
      "Төртінші",
      "Сегізінші",
      "Он",
      "Үш - үштен"
    ],
    "correctAnswer": "Он"
  },
  {
    "id": 72,
    "question": "Қыстырма сөзді табыңыз.",
    "options": [
      "Ой",
      "Мүмкін",
      "Әкем",
      "Сары"
    ],
    "correctAnswer": "Мүмкін"
  },
  {
    "id": 73,
    "question": "Мақсат бағыныңқы сабақтасты табыңыз.",
    "options": [
      "Қонақтарға әр түрлі базарлық алу үшін, біз бірнеше дүкендерді араладық",
      "Мен барғанша, ол кетіп қалды",
      "Күн жылы болады деп, біз серуенге шықтық",
      "Ол келіссе, біз кешке киноға барамыз"
    ],
    "correctAnswer": "Қонақтарға әр түрлі базарлық алу үшін, біз бірнеше дүкендерді араладық"
  },
  {
    "id": 74,
    "question": "Одағай қандай сезімді білдіреді, анықтаңыз. Бәрекелді, әжем базарлық әкелді!",
    "options": [
      "Бұйыру",
      "Жекіру",
      "Шақыру",
      "Көңіл - күй"
    ],
    "correctAnswer": "Көңіл - күй"
  },
  {
    "id": 75,
    "question": "Қазақстанмен шектескен мемлекеттерді көрсетіңіз.",
    "options": [
      "Әзірбайжан, Ресей, Литва, Иран, Ауғанстан",
      "Ресей, Түркіменстан, Өзбекстан, Қырғызстан, Қытай",
      "Түркіменстан, Әзірбайжан, Иран, Ауғанстан",
      "Өзбекстан, Қырғызстан, Иран, Ауғанстан"
    ],
    "correctAnswer": "Ресей, Түркіменстан, Өзбекстан, Қырғызстан, Қытай"
  }
]
